是誰涼薄 （專欄作家 古德明） - 古德明

是誰涼薄
（專欄作家 古德明） - 古德明

論壇

當教大出現譏蔡若連喪子的標語，馬時亨及陳恒鑌即撲出來譴責；但當侮辱劉曉波夫婦的標語出現，兩人卻未有發聲。資料圖片

鄭月娥政府副教育局長蔡若蓮兒子潘匡仁墮樓而死，教育大學民主牆上有人貼大字報曰：「恭喜蔡匪若蓮之子魂歸西天。」朝野名人幾乎一致抨擊。鄭月娥「強烈譴責涼薄言論」，教育大學校長張仁良帶淚批評恭喜者「人性泯滅，道德淪亡」，立法會在朝派議員陳恒鑌誓要「揪出無人性禽獸」，《明報》、《文匯報》等報刊更不約而同，發表社論痛斥「涼薄言論乖違社會道德」。

滿口道德者，或不知道德為何物：此事予於《明報》主筆以至鄭月娥見之矣。

論涼薄，恭喜蔡若蓮喪子者，未及蔡若蓮萬一。今年六月二十二日，蔡若蓮上中共中央電視台，說要「培養學生的中國心」之外，還談到六四事件：「我們不應說甚麼平反六四，而應正確評斷這場風波。」這當然是說，中共當年屠城，死者之冤固不必報，連平反都不必，反而要「正確評斷」，即共軍並無枉殺，功德無量，死者都是該死。

又蔡若蓮任教育工作者聯會副主席期間，聯會出版《國情專題教學手冊》，盛稱中共為「進步、無私、團結的執政集團」。中共為求一黨專政，天下為私，於是有大躍進、文化大革命、一九七六以及八九年兩次血洗天安門廣場等等，殺中國人至今以億計。而蔡若蓮視這一切為「進步、無私」，則那一億死者又都是該死。人性乎，道德乎，學界表率乎。

舊中國人沒有新香港人那麼多「溫情」，那麼講「道德」。《易經‧坤卦文言》曰：「積善之家，必有餘慶；積不善之家，必有餘殃。」《尚書‧伊訓》教導君主太甲曰：「作善降之百祥，作不善降之百殃。」清朝《隔簾花影》序更說：「天道無私，不報於其人，必報於其後；不報於其身，必報於其子孫。」這報應之說，考諸歷史，常見虛妄，但古人以此警世，奉為天理。

唐朝張鷟《朝野僉載‧補輯》有一個故事：張楚金任秋官（刑部）侍郎，奏請謀反者如免死，則家屬須處死或發配為奴。這建議獲朝廷接納，成為法律。後來，張楚金被誣告謀反，免死，於是家中十五歲以上男子處斬，妻子發配為婢為奴。「識者曰：為法自斃，所謂交報（報應）也。」舊中國人推許的「識者」，新香港人定會斥為「涼薄」、「道德淪亡」等等。

潘匡仁生前對其母所作所為，有無勸阻，有無愧怍，我不得而知，不能評斷其死可不可惜，值不值得「恭喜」。但是，「恭喜蔡匪若蓮之子魂歸西天」大字報貼出之後，有人依樣畫葫蘆，也在教育大學民主牆上貼大字報曰：「恭喜劉匪曉波魂歸西天，祝賀劉霞永被我黨軟禁。」這不知是在朝派還是民主派人手筆：是民主派，則手段甚高，令那些有道德有溫情的社會良心一時不知所從：鄭月娥不敢「強烈譴責」，教育大學校董會主席馬時亨不敢誓言「追究到底」，陳恒鑌也不敢贊一詞。他們的「人性」，一下子完全暴露。

古德明
專欄作家